**Übung 2**

**Präsenzaufgabe (nicht abzugeben): Aussagenlogik**

---

**a) Zeigen Sie mittels Äquivalenzen, dass $ p \leftrightarrow q \equiv \lnot p \leftrightarrow \lnot q $.**

**Beweis:**

1. Beginnen wir mit der Äquivalenzdefinition:
   $$
   p \leftrightarrow q \equiv (p \land q) \lor (\lnot p \land \lnot q)
   $$
2. Ebenso gilt:
   $$
   \lnot p \leftrightarrow \lnot q \equiv (\lnot p \land \lnot q) \lor (p \land q)
   $$
3. Da die rechte Seite in beiden Ausdrücken identisch ist, folgt:
   $$
   p \leftrightarrow q \equiv \lnot p \leftrightarrow \lnot q
   $$

---

**b) Was ist die disjunktive Normalform von $ (a \land b) \leftrightarrow (c \lor a) $?**

**Lösung:**

1. Wenden wir die Definition der Äquivalenz an:
   $$
   (a \land b) \leftrightarrow (c \lor a) \equiv [(a \land b) \land (c \lor a)] \lor [\lnot (a \land b) \land \lnot (c \lor a)]
   $$
2. Vereinfachen der Terme:
   - $\lnot (a \land b) \equiv \lnot a \lor \lnot b$
   - $\lnot (c \lor a) \equiv \lnot c \land \lnot a$
3. Ersetzen wir die Negationen:
   $$
   [(a \land b) \land (c \lor a)] \lor [(\lnot a \lor \lnot b) \land (\lnot c \land \lnot a)]
   $$
4. Beachten wir, dass $ a \land a = a $ und $ \lnot a \land \lnot a = \lnot a $:
   $$
   [(a \land b \land c) \lor (a \land b)] \lor [(\lnot a \land \lnot c) \lor (\lnot a \land \lnot b \land \lnot c)]
   $$
5. Die disjunktive Normalform lautet somit:
   $$
   (a \land b) \lor (\lnot a \land \lnot c)
   $$

---

**c) Formalisieren Sie in Prädikatenlogik über die Menge aller Personen:**

Sei $ S(x) $: "x ist Student", $ V(x) $: "x besucht die Vorlesung", $ M(x) $: "x besitzt ein Mobiltelefon", $ Z(x) $: "x war am Wochenende in Zürich", $ J(x) $: "x hat einen japanischen Film gesehen", $ S_w(x) $: "x kann schwimmen", $ Q(x) $: "x kann quadratische Gleichungen lösen".

**i.** Alle Studierenden, welche die Vorlesung besuchen, besitzen ein Mobiltelefon.
$$
\forall x \left( S(x) \land V(x) \rightarrow M(x) \right)
$$

**ii.** Jemand aus der Vorlesung war am Wochenende in Zürich und hat einen japanischen Film gesehen.
$$
\exists x \left( V(x) \land Z(x) \land J(x) \right)
$$

**iii.** Niemand besucht die Vorlesung und kann nicht schwimmen.
$$
\forall x \left( V(x) \rightarrow S_w(x) \right)
$$

**iv.** Niemand in der Vorlesung kann quadratische Gleichungen lösen.
$$
\forall x \left( V(x) \rightarrow \lnot Q(x) \right)
$$

---

**2.1 Sprache**

Gegeben sind die Aussagenvariablen:
- $ A $: "Alice kommt zu der Party"
- $ B $: "Bruno kommt zu der Party"
- $ C $: "Carla kommt zu der Party"
- $ D $: "David kommt zu der Party"

**1.** $ A \land B \land C \land D $

**2.** $ D \rightarrow (B \land C) $

**3.** $ (\lnot A \land \lnot B) \rightarrow C $

**4.** $ D \leftrightarrow (\lnot C \land \lnot A) $

**5.** $ D \rightarrow (\lnot C \rightarrow A) $

**6.** $ (\lnot D \rightarrow C) \land (D \rightarrow \lnot B) $

**7.** $ A \rightarrow [(\lnot B \land \lnot C) \rightarrow D] $

**8.** $ (A \land B \land C) \leftrightarrow \lnot D \land [(\lnot A \land \lnot B) \rightarrow (C \rightarrow D)] $

---

**2.2 Binäre Zeichenfolge**

**Lösung:**

Die Menge $ S $ besteht aus Zeichenketten, bei denen die Einsen am Anfang oder Ende gruppiert sind. Dies lässt sich ausdrücken als:

$$
S = \left( \bigvee_{k=0}^{6} \left( \left( \bigwedge_{i=1}^{k} b_i \right) \land \left( \bigwedge_{i=k+1}^{6} \lnot b_i \right) \right) \right) \lor \left( \bigvee_{k=0}^{6} \left( \left( \bigwedge_{i=1}^{k} \lnot b_i \right) \land \left( \bigwedge_{i=k+1}^{6} b_i \right) \right) \right)
$$

Dies repräsentiert alle Zeichenketten, in denen die Einsen entweder am Anfang oder am Ende ohne Unterbrechung auftreten.

---

**2.3 Beweise**

**1.** $ ((p \lor q) \land \lnot p) \rightarrow q $

**Beweis:**

1. Vereinfachen des Antezedens:
   $$
   (p \lor q) \land \lnot p \equiv (\lnot p \land p) \lor (\lnot p \land q) \equiv \text{False} \lor (\lnot p \land q) \equiv \lnot p \land q
   $$
2. Der gesamte Ausdruck wird zu:
   $$
   (\lnot p \land q) \rightarrow q
   $$
3. Dies ist stets wahr, da wenn $ \lnot p \land q $ wahr ist, $q$ auch wahr ist.
4. Somit ist die Aussage eine **Tautologie**.

---

**2.** $\lnot p \lor \lnot (\lnot q \land (\lnot p \lor q))$

**Beweis:**

1. Anwenden von De Morgans Gesetz:
   $$
   \lnot (\lnot q \land (\lnot p \lor q)) \equiv q \lor (p \land \lnot q)
   $$
2. Der Ausdruck wird zu:
   $$
   \lnot p \lor [q \lor (p \land \lnot q)]
   $$
3. Vereinfachen durch Assoziativität:
   $$
   (\lnot p \lor p) \lor q \lor (p \land \lnot q) \equiv \text{True} \lor q \lor (p \land \lnot q)
   $$
4. Da $ \text{True} \lor \phi \equiv \text{True} $, ist der gesamte Ausdruck immer wahr.
5. Somit ist die Aussage eine **Tautologie**.
